\chapter{Base Tecnológica}

O presente capítulo tem por objetivo apresentar as tecnologias utilizadas no trabalho. A~\autoref{sectionProcessadorDeLinguagem} contextualiza o funcionamento básico de um processador de linguagem (compilador), sua estrutura e tecnologia utilizada para a geração de analisadores léxicos e sintáticos. Após isso, a~\autoref{sectionPlataformaEclipse} apresenta a plataforma Eclipse para o desenvolvimento de \textit{plugins}, a arquitetura disponibilizada pela plataforma para a adição de \textit{plugins} e a estrutura básica de um \textit{plugin}.

\section{Processador de Linguagem}\label{sectionProcessadorDeLinguagem}

Um processador de linguagem (compilador) é programa capaz de interpretar um artefato de linguagem e apartir desse produzir um artefato traduzido em linguagem objeto~\cite{aho2008compiladores}. A partir do processo de interpretação e tradução, o processador de linguagem pode sinalizar erros léxicos e de construção (sintáticos).

Um exemplo de utilização de compiladores são as linguagens de programação de alto-nível, por exemplo, um programa Java seria o artefato de entrada (linguagem fonte) para o compilador, já a saída seria um programa de linguagem intermediária (linguagem objeto), o qual é interpretado pela~\ac{jvm}~\cite{deitel2010java}.

%\subsection{Estrutura de um Compilador}

O processador de linguagem possui uma estrutura que pode ser diferenciada de acordo com a sua abordagem, a estrutura fundamental é apresentada na ~\autoref{fig_compiladorLocao}.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\caption{Estrutura fundamental de um compilador~\cite{aho2008compiladores}.}
\includegraphics[width=14cm,height=12cm]{img/processoCompilador.png}
\label{fig_compiladorLocao}
\end{figure}

A primeira fase é a análise léxica, nela o compilador mapeia um fluxo de caracteres identificando possíveis~\textit{lexemas}, os quais definem \textit{tokens} (símbolos do alfabeto da linguagem) e o seu valor associado~\cite{aho2008compiladores}. A partir disso, para cada \textit{token} mapeado, o mesmo é registrado junto com o seu valor em uma tabela de símbolos. Posteriormente a isso, na segunda fase, o compilador realiza a análise sintática para representar a sequência de \textit{tokens} mapeados anteriormente na análise léxica. Essa fase gera a primeira ávore de sintáxe, através dela é possível avaliar a construção da linguagem baseando-se na prioridade dos \textit{tokens}~\cite{aho2008compiladores}. 

Na terceira fase, o compilador utiliza a árvore sintática e a tabela de símbolos para implementar a análise semântica, esse tipo de verificação é fundamental, pois com base nisso, o compilador analisa a consistência da expressão com o sentido da linguagem~\cite{aho2008compiladores}. Um exemplo de violação do sentido de linguagem seria a atribuição de um valor texto a uma variável de tipo inteiro. 

A quarta fase é dedicada a geração do código intermediário, geralmente esse código é produzido pelo compilador para facilitar a tradução para a máquina-alvo. A otimização de código é realizada no código intermediário gerado, essa etapa é dependente da arquitetura onde o compilador está sendo executado~\cite{aho2008compiladores}. Finalizando as etapas, o compilador gera o respectivo código (linguagem objeto) utilizando como base o código intermediário gerado anteriormente, em seguida é realizado uma otimização de código independente da máquina-alvo.


\subsection{Geradores para Criar Analisadores Léxico e de Sintáxe}

O JFlex é um programa que gera analisadores léxicos para Java utilizando especificações léxicas escritas pelo programador em Java~\cite{manualjflexparausuario}.

Diferente do JFlex, o CUP é um programa que gera analisadores sintáticos para Java, as duas tecnologias podem ser integradas, geralmente as implementações em CUP utilizam o \textit{scanner} sintático gerado pelo JFlex~\cite{manualjflexparausuario}. Ambos geradores possuem como entrada especificações escritas em formato JFlex ou CUP, a partir disso a tecnologia gera as classes analisadoras. Essas classes disponibilizam métodos gerais para contagem de caracteres, verificação de sintáxe (construção) e demais funções que podem ser utilizadas no processo de análise léxica.

\subsubsection{Estrutura de uma Especificação Léxica JFlex}

A estrutura de uma especificação JFlex é dividida em três  blocos, o primeiro bloco é chamado de \textit{user code}, nele é descrito o nome do pacote que a classe está alocada e suas importações (caso utilize métodos de outra classe)~\cite{manualjflexparausuario}. O segundo bloco de especificação define declarações e macros, as declarações descrevem o nome da classe e variáveis, já as macros definem diretivas interpretadas pelo programa JFlex que são utilizadas para sinalizar determinados formatos. Já no terceiro bloco são definidas as regras léxicas, nessa seção da especificação JFlex podem ser definidos estados léxicos e expressões regulares. 

A seguir é apresentado um exemplo de especificação léxica, no primeiro bloco de especificação é definido o nome da classe, a macro \textit{unicode} configura os caracteres mapeados pelo analisador, outra macro definida é \textit{cup} para sinalizar que o leitor léxico pode ser utilizado pela biblioteca CUP. Também, são definidas as macros \textit{line} e \textit{column}, as quais indicam que a classe gerada fornece métodos para a contagem de linhas e colunas (muito utilizado para indicar a localização do erro sintático).

%\begin{figure}[!htb]
%\centering
%\includegraphics[width=14cm,height=12cm]{img/exemploDeEspecificacao.png}
%\caption{Exemplo de Especificação Léxica em JFlex~\cite{manualjflexparausuario}.}
%\label{fig_especificacaoLexica}
%\end{figure}

%\textbf{Exemplo 1 - Especificação Léxica em JFlex~\cite{manualjflexparausuario}}

\begin{lstlisting}
%%

%class Lexer
%unicode
%cup
%line
%column

%{
	StringBuffer string = new StringBuffer();
	private Symbol symbol(int type){
		return new Symbol(type,yyline,yycolumn);
	}	
	private Symbol symbol(int type, Object value){
		return new Symbol(type,yyline,yycolumn,value);
	}
%}

LineTerminator = \bar | \n | \r\n
InputCharacter = [\r\n]
WhiteSpace = {LineTerminator} | [ \t\f]

/*comments*/
Comment = {TraditionalComment} | {EndOfLineComment} | {DOcumentationComment}

TraditionalComment = "/+" ["*/"] ""*/" | "/*" "*" + "/"

/*Comment can be the last line of the file, without line terminator*/
EndOfComment = "//" {InputCharacter}* {LineTerminator}?
DocumentationComment = "/**" {CommentContent} "*"+ "//"
CommentContent = ([\^*] | //*+ [\^//*])*
\end{lstlisting}

\subsubsection{Estrutura de uma Especificação Sintática CUP}

Uma especificação sintática possibilita a definição dos símbolos terminais (símbolos não férteis), não terminais, precendentes pela esquerda ou direita e assim por diante~\cite{manualcupparausuario}. Essa definição é utilizada pelo bloco de especificação de gramática ao definir a construção da linguagem. A seguir é apresentado um exemplo de especificação CUP~\cite{manualcupparausuario}.

%\textbf{Exemplo 2 - Especificação Sintática em CUP~\cite{manualcupparausuario}}

\begin{lstlisting}
//Cup specification for a simple expression evaluator (no actions)
import java_cup.runtime.*;

/*Preliminaries to set up and use the scanner.*/
init with {: scanner.init(); :}
scan with {: return scanner.next_token(); :}

/*Terminals (tokens returned by the scanner)*/

terminal SEMI, PLUS, MINUS, TIMES, DIVIDES, MOD;
terminal UMINUS, LPAREN, RPAREN;
terminal Integer NUMBER;

/*Non terminals*/
non terminal expr_list, expr_part;
non terminal Integer expr, term, factor;

/*Precedences*/
precedence left PLUS, MINUS;
precedence left TIMES, DIVIDE, MOD;
precedence left UMINUS;

/*The grammar*/
expr_list ::= expr_list expr_part | 
expr_part;
expr_part ::= expr SEMI;
expr ::= expr PLUS expr
| expr MINUS expr
| expr TIMES expr
| expr DIVIDE expr
| expr MOD expr
| MINUS expr prec UMINUS
| LPAREN expr RPAREN
| NUMBER
;
\end{lstlisting}

%\begin{figure}[!htb]
%\centering
%\includegraphics[width=10cm,height=9cm]{img/exemploDeCUPSpecification.png}
%\caption{Exemplo de Especificação Sintática em CUP~\cite{manualcupparausuario}.}
%\label{fig_especificacaoSintatica}
%\end{figure}


Na especificação CUP anterior foi definido uma gramática de expressões aritméticas, a primeira parte da especificação descreve os símbolos que serão utilizados, após isso é especificado o bloco de gramática que indica as regras de produção que serão utilizadas pelo analisador sintático gerado.

\section{Plataforma Eclipse para o Desenvolvimento de \textit{Plugins}}\label{sectionPlataformaEclipse}

A plataforma Eclipse é baseada em \textit{plugins} que são utilizados para ampliar as funcionalidades da \ac{ide}~\cite{ecliseDocumentationLuna}. Esses \textit{plugins} são codificados na linguagem de programação Java e podem oferecer diversas modalidades de serviço como biblioteca de códigos, guias de documentação ou uma extensão da própria plataforma~\cite{desrivieres2004eclipse}.

As bibliotecas de código auxiliam os programadores com funcionalidades já implementadas e podem ser oferecidas pelo \textit{plugin} em formato de \ac{api}. A documentação auxilia os desenvolvedores nos aspectos técnicos da linguagem de programação, bibliotecas de código, demonstrando os recursos disponíveis e sua aplicações. Na extensão da plataforma, os desenvolvedores utilizam os componentes e recursos da plataforma Eclipse como interface gráfica, mecanismos de interpretação textual e de compilação para desenvolverem soluções tecnológicas para outras finalidades como por exemplo uma ferramenta de apoio a uma nova linguagem de programação.

\subsection{Arquitetura da Plataforma Eclipse}
A arquitetura da plataforma Eclipse é composta por~\textit{Workspace},~\textit{Workbench},~\textit{JFace},~\textit{Standard Widget Toolkit} (SWT),~\textit{Help},~\textit{Team} e os demais \textit{plugins} acoplados. Na \autoref{fig_arquiteturaDaPlataforma} é demonstrado esses elementos e sua organização na plataforma.

\vspace{0.2cm}

\begin{figure}[!htb]
\centering
\caption{Arquitetura da Plataforma Eclipse~\cite{desrivieres2004eclipse}.}
\includegraphics[width=9cm,height=10cm]{img/plataformaEclipse.jpg}
\label{fig_arquiteturaDaPlataforma}
\end{figure}


\textbf{\textit{Workspace}}

É o espaço de trabalho do desenvolvedor, uma pasta destinada ao armazenamento dos projetos de alto-nível como por exemplo projetos escritos em Java, PHP, C++, entre outros~\cite{desrivieres2004eclipse}.

\textbf{\textit{Workbench}}

É o ambiente principal da ferramenta, construído com a utilização dos componentes \textit{JFace} e SWT, proporciona recursos de edição de código, execução, depuração, visualização das estruturas do projetos (localizados no \textit{workspace}), adição de \textit{plugins}, criação de novos projetos e assim por diante.

\textbf{\textit{JFace}}

Define um conjunto de ferramentas de interface de usuário, como área de preferências, módulo de configuração do ambiente de desenvolvimento e de projeto~\cite{desrivieres2004eclipse}.

\textbf{\textit{Standard Widget Toolkit}}

Biblioteca de componentes gráficos compatível com diferentes Sistemas Operacionais. Através dela é possível construir interfaces gráficas, como por exemplo a \textit{JFace}.

\textbf{\textit{Help}}

Mecanismo de auxílio para utilizadores do ambiente, através dele é possível acessar guias e documentações referentes ao ambiente ou ao \textit{plugin} utilizado.

\textbf{\textit{Team}}

Mecanismo que permite o versionamento de projeto através da inicialização, clone, configuração e gerenciamento de repositórios remotos.

\textbf{\textit{Plataforma de tempo de execução}}

É acionado na inicialização da \ac{ide}, sua tarefa é descobrir quais \textit{plugins} estão disponíveis e interpretar o seus arquivos de configuração.

\subsection{Arquitetura de um \textit{Plugin} Eclipse}

Um \textit{plugin} é composto por um Java~\textit{Archive} (JAR) e um arquivo denominado \textit{plugin}, escrito em \ac{xml}. Na \autoref{fig_arquiteturaPlugin} é possível visualizar a organização desses elementos e seus itens.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\caption{Arquitetura de um \textit{plugin} eclipse.}
\includegraphics[width=12cm, height=10cm]{img/arquiteturaPlugin.jpg}
\label{fig_arquiteturaPlugin}
\end{figure}


\textbf{\ac{jar}}

Um \ac{jar} contém os códigos java e os arquivos utilizados pela aplicação como imagens, dados e configurações. Também, os arquivos JAR são interpretados pela máquina virtual Java podendo ser utilizados como bibliotecas, sistemas executáveis ou componentes de software.

No desenvolvimento de \textit{plugins} o arquivo \ac{jar} é utilizado como componente de software que será acomplado ao ambiente de desenvolvimento Eclipse. O \ac{jar} \textit{plugin} pode ser dividido em classes java e arquivo \textit{contexts}.

As classes são organizadas de acordo com suas finalidades, como por exemplo podem ser definidos níveis arquiteturais para o controle dos recursos da aplicação, manipulação de componentes de interface gráfica e tratamento das operações que envolvem processamento de dados. Na classe \textit{Activator} é realizado o controle do ciclo de execução do \textit{plugin} e o acesso das preferências do ambiente Eclipse para realizar possíveis configurações~\cite{apostilaEclipseI}. A classe~\textit{SampleView} é utilizada para registrar e controlar os elementos da interface gráfica do ambiente. As classes de processamento de dados são utilizadas para gerenciar as informações da aplicação~\cite{apostilaEclipseI}.

O \ac{jar} também é composto pelo arquivo \textit{contexts} que é escrito em \ac{xml}. Através dele é possível registrar as principais informações sobre o \textit{plugin} para auxiliar o usuário no processo de instalação, utilização e configuração do mesmo no ambiente Eclipse~\cite{apostilaEclipseI}.

\textbf{Arquivo de Configuração}

Conforme apresentado na figura a arquitetura do \textit{plugin} contém um arquivo de configuração definido como "plugin.xml", nele se registra as dependências, os pacotes utilizados pelo \textit{plugin}, as extensões e os pontos de extensão~\cite{apostilaEclipseI}.

\subsection{\textit{Plugin Development Environment}}

O PDE (\textit{Plugin Development Environment}) permite o desenvolvimento de \textit{plugins} para a plataforma eclipse incluindo atividades de teste, depuração e implantação de \textit{plugins}~\cite{ecliseDocumentationLuna}. Esse \textit{plugin} é composto por componentes de interface gráfica de usuário, ferramentas da \ac{api} e \textit{Build}.

Os componentes de interface gráfica de usuário fornecem editores de codificação, assistentes de editor e manifesto, recursos de exportação, módulos de configuração de \textit{plugin} e assim por diante. Já as ferramentas da \ac{api} são destinadas ao versionamento, manutenção de incompatibilidades, otimizações das \acp{api} fornecidas pelo \textit{plugin}. Além disso, o \textit{Build} automatiza o desenvolvimento de \textit{plugins} gerando arquivos de configuração como "build.properties" e "plugin.xml". Esse componente é muito utilizado no empacotamento e distribuição do \textit{plugin} desenvolvido que pode ser disponibilizado em um repositório remoto~\cite{ecliseDocumentationLuna}.

\section{Considerações do Capítulo}
%1 ou 2 parágrafos, mostrando como esse CAPÍTULO contribuiu para o trabalho

O estudo sobre processadores de linguagem possibilita a compreensão de quais elementos são analisados pela óptica léxica e como é realizado uma verificação sintática. A utilização de tecnologias para apoiar essas verificações auxiliam o desenvolvimento de interpretadores de linguagem, garantindo maior confiabilidade na geração de resultados (em linguagem objeto) e produtividade na codificação.

Além disso, a construção de um \textit{plugin} exige o discernimento dos componentes disponibilizados pela plataforma Eclipse, a partir desse estudo foi possível compreender os recursos disponibilizados por essa plataforma, como também suas vantagens sob os demais ambientes de desenvolvimento.
